\chapter{Analisi AC}
\section{Misure della funzione di trasferimento}
\begin{exlist}
    \ok Es. 1
    \ok Es. 2
    \ok Es. 3
    \ok Es. 4
\end{exlist}

\subsection{Metodo}

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.62\linewidth]{sett02/CRRC/tinaPassaBanda.png} 
%\caption{Schema circuitale del filtro passa banda studiato}
\label{fig:tinaPassaBanda}
\end{wrapfigure}
Monti il circuito in figura a lato.

Poi prendi il vi \texttt{bode\_ph\_6x} e lo lanci con i parametri che vuoi: nota che la scheda si lamenta se finisce a campionare a frequenze oltre i $\sim$60 kHz (limiti hardware della scheda, visto che segna 1 campionamento a periodo. Limitiamo le frequenze a 20 kHz, ovvero con 6 campionamenti a periodo.

\subsection{Dati raccolti}
I dati di ampiezza e fase raccolti si riferiscono al rapporto $V_{\mathrm{OUT}}=V_{\mathrm{IN}}$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett02/CRRC/bode_ampl.png}
    \caption{Grafico del modulo di $V_{\mathrm{OUT}}/V_{\mathrm{IN}}$}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{sett02/CRRC/bode_phase.png}
    \caption{Grafico dell'argomento di $V_{\mathrm{OUT}}/V_{\mathrm{IN}}$}
\end{figure}
Il circuito potrebbe essere adatto per, ad esempio, pulire un segnale da eventuali componenti continue e da segnali/rumore ad alta frequenza.
\subsection{Effetti della scelta dei parametri di ingresso}
I parametri di ingresso determinano:
\begin{itemize}
    \item Il numero di periodi misurati determina la precisione della misura, anche se oltre 6-7 periodi la precisione non aumenta ulteriormente
    \item le due frequenze di bordo determinano l'ampiezza del supporto della funzione sull'asse delle frequenze
    \item il numero di misurazioni determina il numero di frequenze campionate nell'intervallo scelto.
\end{itemize}
\subsection{Accuratezza dello sfasamento}
Dal grafico risulta chiaro che ad alte frequenze il programma ha meno accuratezza nel determinare la fase del segnale. Supponiamo che ciò sia dovuto al fatto che, al crescere della frequenza, diminuisce il numero di punti per ogni lunghezza d'onda, e diventa quindi più difficile ricostruire la forma dell'onda. Analogamente, si osserva ad alte frequenze anche un calo nella precisione della misura dell'ampiezza, preumibilmente per il medesimo motivo.
\section{Analisi formale}
\begin{exlist}
    \ok Es. 5
    \ok Es. 6
    \ok Es. 7
\end{exlist}
\subsection{Funzione di trasferimento}
Posta $f$ la frequenza, posti $Z_1=1/(2\pi f C_1)$ e $Z_2=1/(2\pi f C_2)$, posta $I_1$ la corrente che scorre attraverso $R_1$, $I_2$ quella che scorre attraverso $R_2$, valgono le equazioni:
\[
\begin{cases}
I=I_1+I_2\\
V_{\mathrm{IN}}-V_1=Z_1I_1\\
V_1=I_1R_1\\
V_{\mathrm{OUT}}=I_2Z_2\\
V_1=I_2(R_2+Z_2)\\
\end{cases}
\]
Risolvendo si trova che $V_{\mathrm{OUT}}=V_{\mathrm{IN}}T$, con:
\[T=\frac{Z_2}{Z_1+R_2+Z_2+Z_1/R_1(R_2+Z_2)}\]
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Ampiezza vs frequenza (Hz)]
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/CRRC/cascadePlotAMPL.png}}
    \subfloat[][Fase (rad) vs frequenza (Hz)]
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/CRRC/cascadePlotPHASE.png}}
    \caption{Grafici teorici di $V_{\mathrm{OUT}}/V_{\mathrm{IN}}$ realizzati con Octave}
    \label{fig:cascadePlot}
\end{figure}
\subsection{Massima ampiezza del trasferimento}
Imponendo analiticamente che $\pderiv{f}{T}\bigg|_{f=f_0}=0$ si trova:
\[ f_0=\frac1{2\pi\sqrt{C_1C_2R_1R_2}}=\SI{231.00}{Hz} \]
\subsection{Segnale inoltrato a un dispositivo con bassa o alta impedenza di ingresso}
Se il segnale viene inoltrato ad un dispositivo con alta impedenza - ottimo! Significa che siamo davanti ad un oggetto tipo un voltmetro, che non altera il valore della tensione. Se invece abbiamo un oggetto con bassa impedenza il guadagno diminuisce, volendo anche arbitrariamente tanto. Volendo si potrebbe fare i conti espliciti.
\section{Analisi AC con TINA}
\begin{exlist}
    \ok Es. 8
    \ok Hw. 3
    \ok Es. 9
    \ok Es. 10
    \ok Es. 11
    \ok Hw. 1
    \ok Hw. 2
    \ok Hw. 4
\end{exlist}
\subsection{Tramite \texttt{AC table of results}}
A 80Hz 313.26mV

A 140Hz 315.05mV

Confrontiamo ciò con quanto otteniamo usando le due funzioni di trasferimento. 
\subsection{Curiosare le opzioni del generatore di tensione alternata}
Ci sembra interessante guardare i seguenti parametri del generatore:
\begin{itemize}
    \item DC level
    \item internal resistance
    \item signal form
    \item signal amplitude
    \item signal phase
    \item signal frequency
\end{itemize}
\subsection{Usando il diagramma di bode}
Abbiamo costruito il diagramma di Bode con TINA tramite l'opzione \texttt{AC Transfer characteristic}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Bode diagram made with TINA]
    {\includegraphics[width=\textwidth]{sett02/CRRC/tinaBode.jpg}}
    \label{fig:tinaBode}
\end{figure}
Il diagramma di Bode ottenuto rappresenta un filtro passa-banda in quanto attenua sia i segnali sotto una frequenza di soglia $f_{LOW}$, che quelli sopra una frequenza $f_{HIGH}$, con $f_{HIGH}>f_{LOW}$.
Usando i cursori sul diagramma di Bode settato in scala lineare sulle ordinate (per rendere lineare la scala sulle ordinate: fare doppio click sull'asse delle ordinate e impostare la scala lineare dal pannello di impostazioni così aperto), si ottiene:
\begin{itemize}
    \item 80 Hz - 313.26mV
    \item 140 Hz - 315.05mV
\end{itemize}
Tali valori sono sostanzialmente identici a quelli ottenuti a seguito dell'analisi simbolica:
\begin{itemize}
    \item 80 Hz - 311.12mV
    \item 140 Hz - 314.68mV
\end{itemize}
Ma anche no! Perché c'e un'errore dello 0,3\% su una cosa teorica?. Pensiamo che uno dei due approssimi un po' troppo.

Le frequenze a mezza altezza (-6dB) sono $(6.17\pm0.02)$Hz e $(8.66\pm0.01)$kHz.

Siamo ora interessati ad utilizzare il grafico relativo allo sfasamento per determinare in quale intervallo di frequenze si ha uno sfasamento $\Delta \phi$ tale che $|\Delta \phi|<3^\circ$. Usando ancora i cursori si trova che tale intervallo si estende tra 135Hz e 396Hz. Se $|\Delta \phi|<5^\circ$, tale intervallo si estende.
\subsection{Confronto con l' RCCR}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Ampiezza vs frequenza (Hz)]
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RCCR/RCCR_ampl.png}}
    \subfloat[][Fase (rad) vs frequenza (Hz)]
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RCCR/RCCR_phase.png}}
    \caption{Grafici teorici di $V_{\mathrm{OUT}}/V_{\mathrm{IN}}$ realizzati con Octave}
    \label{fig:RCCR}
\end{figure}
Nel caso dell'RCCR, inoltre, l'effetto di una resistenza non infinita del carico si può facilmente considerare valutando il circuito con un valore diverso di $R_2'$, computato valutando il parallelo tra la resistenza del circuito $R_2$ e quella del carico $R_C$. 

\section{Circuito filtro passa-banda RLC serie}
\begin{exlist}
    \ok Es. 12
    \ok Es. 13
    \ok Es. 14
    \ok Es. 15
    \ok Es. 16
    \ok Es. 17
\end{exlist}
\subsection{Simulazione su TINA del circuito ideale}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett02/RL-C/tinaFiltroRL-C.png}
    \caption{Schema circuitale del filtro RLC realizzato su TINA-TI}
    \label{fig:7AsGaebu}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett02/RL-C/tinaFiltroRL-Cbode.jpg}
    \caption{Simulazione AC su TINA del filtro RLC}
    \label{fig:4V6D2qLh}
\end{figure}
\texttt{COMMENTARE I GRAFICI}: Sembra un filtro passa-banda che azzera il rumore ad alta frequenza ma non quello a bassa frequenza, che passa con un gain di 0dB, ovvero inalterato. E poi niente, il grafico è quello.

Con i valori della simulazione si ottiene che la frequenza di risonanza del circuito vale $\omega_0=\frac1{\sqrt{LC}}=\SI{46.1}{k\,rad\,s^{-1}}$, $f_0=\omega_0/2\pi=\SI{7.34}{kHz}$. Tale frequenza corrisponde al picco dell'ampiezza del trasferimento.

La selettività del circuito può essere espressa tramite il fattore di qualita', che per un circuito RLC in serie vale:
\[Q=\frac1R\sqrt{\frac LC}\]
Sperimentalmente, la selettività del circuito dipende dal valore di $R$ (più è grande e minore è la selettività) e dal rapporto $L/C$ (più è grande, maggiore è la selettività). Si faccia riferimento ai grafici delle simulazioni in figura \ref{sett02:HrYy3PgY}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][R=1$\Omega$]
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/tinaFiltroRL-CbodeR-.jpg}}
    \subfloat[][R=$\SI{100}{\Omega}$]
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/tinaFiltroRL-CbodeR+.jpg}
    \label{sett02:2TvE5aa5}}\\
    \subfloat[][$L=\SI{0.47}{mH}, C=\SI{1}{\mu F}$]
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/tinaFiltroRL-CbodeLoverC-.jpg}}
    \subfloat[][$L=\SI{47}{mH}, C=\SI{10}{nF}$]
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/tinaFiltroRL-CbodeLoverC+.jpg}}
    \caption{Simulazione del circuito RLC con diversi valori dei parametri}
    \label{sett02:HrYy3PgY}
\end{figure}
\subsection{Simulazione su TINA del circuito reale}Induttanza \texttt{Epcos B78148S1475J000}: è particolarmente interessante la resistenza massima di 78 $\Omega$. Per tutti i dati riferirsi alla figura \ref{sett02:k6CQjQqp}. Provando a usare tale resistenza massima come resistenza DC dell'induttore nella simulazione su TINA, si ottiene quanto descritto dai grafici in figura \ref{sett02:rsks3ZsH}: il guadagno è minore ed il filtro è meno selettivo in frequenza. Del resto, dal punto di vista di $V_{\mathrm{OUT}}$, il circuito è analogo a quello di figura \ref{sett02:2TvE5aa5}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett02/datasheetINDUCTOR.png}
    \caption{Datasheet sintetico dell'induttore \texttt{Epcos B78148S1475J000}}
    \label{sett02:k6CQjQqp}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett02/RL-C/tinaFiltroRL-CbodeREAL.jpg}
    \caption{Simulazione con l'induttore avente resistenza di 78 $\Omega$}
    \label{sett02:rsks3ZsH}
\end{figure}
\subsection{Circuito reale}
Abbiamo tre versioni:
\begin{itemize}
    \item normal 101 nF
    \item fast 33 nF
    \item slow 470 nF
\end{itemize}
\subsubsection{Normal}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/RL-Cbode_ampl.jpg}}
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/RL-Cbode_phase.jpg}}
    \caption{Grafici dei dati sperimentali RL-C ottenuti per $R=\SI{10}{\Omega}, L=\SI{4.7}{mH}, C=\SI{101}{nF}$}
    \label{sett02:c5MJu5eN}
\end{figure}
La versione "normal" è quella che corrisponde ai parametri di quanto simulato con TINA. I dati raccolti sono in accordo con le attese, modulo un \textit{outlier} nel grafico delle fasi e il fatto che ad alte frequenze la DAQ ha difficoltà a valutare con precisione la fase dell'onda.
\subsubsection{Fast}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/RL-Cfastbode_ampl.jpg}}
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/RL-Cfastbode_phase.jpg}}
    \caption{Grafici dei dati sperimentali RL-C ottenuti per $R=\SI{10}{\Omega}, L=\SI{4.7}{mH}, C=\SI{33}{nF}$}
    \label{sett02:bWZE7shD}
\end{figure}

\subsubsection{Slow}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/RL-Cslowbode_ampl.jpg}}
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RL-C/RL-Cslowbode_phase.jpg}}
    \caption{Grafici dei dati sperimentali RL-C ottenuti per $R=\SI{10}{\Omega}, L=\SI{4.7}{mH}, C=\SI{470}{nF}$}
    \label{sett02:5j3YtWyx}
\end{figure}
\subsection{Spostare il terminale di $V_{\mathrm{OUT}}$ lasciando a valle anche l'induttanza} \label{sett02:F8u3FJy9}
\subsubsection{Approccio bovino}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/R-LC/R-LCbuffobode_ampl.jpg}}
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/R-LC/R-LCbuffobode_phase.jpg}}
    \caption{Grafici dei dati sperimentali R-LC ottenuti per $R=\SI{10}{\Omega}, L=\SI{4.7}{mH}, C=\SI{101}{nF}$}
    \label{sett02:a8UK4sGZ}
\end{figure}
Problema: intorno ai $\sim\SI{7}{kHz}$ succede qualcosa, ma le fluttuazioni delle misurazioni non rendono chiaro cosa.
\subsubsection{Approccio furbo}
Cerchiamo allora di capire cosa dovrebbe succedere in teoria. Con un circuito R-LC si trova che in teoria il segnale dovrebbe seguire un andamento simile a quello di figura \ref{sett02:g8GBxk4P}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett02/R-LC/perfectINDUCTOR.png}
    \caption{Grafico teorico in ampiezza di un R-LC}
    \label{sett02:g8GBxk4P}
\end{figure}
Che certo non è quello che abbiamo osservato prima. Il problema è che noi consideriamo un induttore con resistenza DC nulla in teoria, ma in pratica così non è, e quindi ci ritroviamo ad avere un circuito r-RLC. Per cercare di approssimare meglio un R-LC, abbiamo allora provato ad aumentare la resistenza R a 100$\Omega$, ottenendo i grafici in figura \ref{sett02:BxMsB4xw}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/R-LC/R-LC100bode_ampl.jpg}}
    \subfloat[][]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/R-LC/R-LC100bode_phase.jpg}}
    \caption{Grafici dei dati sperimentali R-LC ottenuti per $R=\SI{100}{\Omega}, L=\SI{4.7}{mH}, C=\SI{470}{nF}$}
    \label{sett02:BxMsB4xw}
\end{figure}
Questi grafici ci soddifsfano e indicano chiaramente il \textit{dip} alla frequenza di risonanza.

Allora abbiamo preso i dati e li abbiamo fittati con Matlab (con il metodo dei minimi quadrati ordinari) per riuscire a trovare la resistenza interna dell'induttore. Il fit è riportato in figura \ref{sett02:UPe5yLQQ}. La stima ottenuta per $R_L$ è di $\SI{72}{\Omega}$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett02/R-LC/R-LC100bode_amplfit.jpg}
    \caption{Fit dei dati R-LC per trovare $R_L$}
    \label{sett02:UPe5yLQQ}
\end{figure}



\section{Circuito RCL}
\begin{exlist}
    \ok Es. 18 %forse da finire
\end{exlist}

\subsection{Configurazione RC-L}
Abbiamo acquisito i dati con i parametri inizialmente suggeriti: $R=\SI{10}{\Omega}, L=\SI{4.7}{mH}, C=\SI{101}{nF}$, e abbiamo ottenuto i grafici in figura \ref{sett02:UHPDf8ym}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett02/RC-L/RC-Lbode_ampl.jpg}}
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/RC-L/RC-Lbode_phase.jpg}}
    \caption{Dati raccolti}
    \label{sett02:UHPDf8ym}
\end{figure}
\subsection{Configurazione R-CL}
Valgono qui considerazioni analoghe a quanto detto al punto \ref{sett02:F8u3FJy9}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett02/R-CL/R-CLbode_ampl.jpg}}
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/R-CL/R-CLbode_phase.jpg}}
    \caption{Dati raccolti con $R=\SI{10}{\Omega}$}
    \label{sett02:s3TJ4Ljd}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett02/R-CL/R-CL100bode_ampl.jpg}}
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett02/R-CL/R-CL100bode_phase.jpg}}
    \caption{Dati raccolti con $R=\SI{100}{\Omega}$}
    \label{sett02:W53dhGXP}
\end{figure}
\section{Dimensionamento di un filtro RLC passa-banda}
\begin{exlist}
    \ok Es. 19
\end{exlist}
Posto che:
\[\omega_0^2=\frac1{LC}\Rightarrow f_0=\frac{\omega_0}{2\pi}=\frac1{2\pi\sqrt{LC}}\Rightarrow\]
\[\Rightarrow LC=\frac1{4\pi^2f_0^2}\approx\SI{405e-9}{s^2}\]
Si trova da una rapida ricerca su internet dei componenti in commercio, che sarebbe, ad esempio, pratica una scelta di $C=\SI{150}{\mu F}, L=\SI{2.7}{mF}$ per ottenere una frequenza centrale di 250Hz. Affinché la banda di frequenze attenuate a -6dB sia di 100Hz basta imporre che $|T(\omega)|=|T(\omega_0)|/2$, ricordando che:
\[|T|=\frac1{\sqrt{(1-\omega^2/\omega_0^2)^2+\omega^2C^2R^2}}\]
In questo modo si ottiene:
\[\omega_{\frac12}\approx\omega_0\sqrt{1\pm\sqrt3\,Q^{-1}}\Rightarrow\]
\[ \Rightarrow R\sqrt{\frac{C}{L}}=Q^{-1}=\frac{\sqrt3}{12}\Bigg(\frac{(\Delta\omega)^2}{\omega_0^2}+\sqrt{8-\frac{(\Delta\omega)^4}{\omega_0^4}}\Bigg)\approx 0.43\]
\[\Rightarrow R=0.43*\sqrt{\frac{C}{L}}=\SI{0.1}{\Omega}\]

Problema pratico: col cavolo che riusciamo a tenere una resistenza di soli $\SI{0.1}{\Omega}$.

%Ops, ci siamo dimenticati di una cosa importante: vogliamo che sia un filtro passa banda, ovvero vogliamo che esista un massimo di $|T|$ per un $\omega$ reale; la condizione si traduce in $\omega_0^2-2\gamma^2\geq0$, dove $\omega_0^2=1/LC$ e $\gamma=R/2L$.
Dato che non vale $\gamma\ll\omega_0$, è opportuno ricordare che la frequenza di risonanza propriamente si ha a $\omega_d=\sqrt{\omega_0^2-2\gamma^2}$.
